%%=============================================================================
%% Voorwoord
%%=============================================================================

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Woord vooraf}{Preface}}%
\label{ch:voorwoord}

%% TODO:
%% Het voorwoord is het enige deel van de bachelorproef waar je vanuit je
%% eigen standpunt (``ik-vorm'') mag schrijven. Je kan hier bv. motiveren
%% waarom jij het onderwerp wil bespreken.
%% Vergeet ook niet te bedanken wie je geholpen/gesteund/... heeft

Na enkele maanden onderzoek te hebben gedaan, mag ik deze volwaardige thesis afleveren. Tijdens mijn laatste jaar van mijn opleiding raakte ik bekend met DevOps, en sindsdien ben ik ervan overtuigd dat ik graag in deze sector wil werken. Het automatiseren en bouwen van infrastructuur zijn taken waar ik me graag mee bezighoud en waarbij ik de tijd uit het oog verlies. Ik besloot me nu specifiek te verdiepen in het beveiligingsaspect van DevOps, omdat ik ook interesse heb in de wereld van cybersecurity. Op die manier kan ik beide domeinen combineren en mijn kennis in beide gebieden vergroten.
\newline

Ik ben zeer dankbaar en wil graag mijn oprechte waardering uitspreken voor mijn promotor, Sofie Lambert. Gedurende het hele proces van het voltooien van mijn thesis heeft zij mij uitstekend begeleid en ondersteund. Bij elke stap die gezet moest worden, stond zij klaar om mij te helpen en ervoor te zorgen dat alles duidelijk was. Haar begeleiding en expertise hebben een cruciale rol gespeeld bij het succesvol afronden van mijn onderzoek.
\newline

Graag wil ik ook een speciaal woord van dank uitspreken aan mijn stagebegeleider, Nick Casier. Ondanks zijn drukke agenda nam hij de tijd om mijn thesis door te nemen en te bespreken, zelfs wanneer hij andere taken had. Zijn waardevolle feedback en suggesties hebben me geholpen om de kwaliteit van mijn werk te verbeteren en de proef een betere vorm te geven. 
\newline

Graag wil ik ook mijn oprechte dank uitspreken aan mijn co-promotor, Stijn Vandenbussche. Zijn waardevolle begeleiding en ondersteuning hebben een \mbox{essentiële} rol gespeeld in het succesvol voltooien van mijn onderzoek.
\newline

Gedurende deze periode heb ik ook vaak kunnen rekenen op de hulp van medestudenten, met name bij het proeflezen en geven van waardevolle tips. Daarom wil ik graag deze mensen bedanken voor het nemen van de tijd om mijn onderzoek grondig door te nemen. Hun feedback en suggesties hebben bijgedragen aan de verbetering van mijn werk en hebben me geholpen om mijn ideeën en argumenten helderder te formuleren.
\clearpage

Als laatste wil ik graag de gelegenheid nemen om mijn ouders te bedanken. Dankzij hun voortdurende financiële en mentale steun heb ik dit belangrijke hoofdstuk van mijn leven succesvol kunnen afronden. Hun onvoorwaardelijke steun, aanmoediging en geloof in mijn capaciteiten hebben me gemotiveerd en gesterkt tijdens de uitdagende momenten van mijn academische reis.
\newline