%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2022-2023} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Beveiliging van secrets in een Jenkins pipeline: Evaluatie van bestaande maatregelen en voorstellen voor innovatieve oplossingen 
}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Victor Vanhooren}
\email{victor.vanhooren@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{ (, \href{mailto:sigrid.beekman@synalco.be}{})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{System \& Network Administrator}
\keywords{secrets, CI/CD pipeline, beveiliging }

\begin{document}

\begin{abstract}
  Secrets (gevoelige, geheime en vetrouwelijke informatie) zijn niet meer weg te denken uit de Continuous integration/Continous delivery (CI/CD) pipeline. Softwareontwikkelaars maken dagelijks gebruik van pipelines waar gevoelige informatie wordt gebruikt. Tokens en sleutelparen zijn slechts enkele secrets die beschermd moeten worden. Er bestaan reeds middelen om deze vertrouwelijke informatie te beheren en op die manier een extra beschermingslaag te voorzien. Echter deze maatregelen zijn niet voldoende. Binnen dit onderzoek wordt er aan de hand van een testomgeving onderzocht hoe gemakkelijk secrets gestolen kunnen worden binnen een Jenkins omgeving. Daarna wordt via een Proof of concept (POC) bestudeerd hoe deze geheime informatie beter beschermd kan worden. Een CI/CD binnendringen is niet heel erg moeilijk wanneer iemand met enige ervaring deze aanvalt. Het gemak om binnen te geraken hangt uiteindelijk af van hoe hygiënisch er omgegaan wordt met deze gevoelige informatie. Uiteindelijk is het de bedoeling om aan de hand van deze paper stappen te kunnen ondernemen om de Jenkins pipeline die in gebruik is te beveiligen. Het blijft belangrijk om de basisprincipes van security steeds in acht te nemen. Hoe veilig een CI/CD omgeving uiteindelijk is, hangt af van zijn zwakste schakel. Deze zwakste schakel ontstaat nog steeds meestal door een menselijke fout. Het is belangrijk dat het personeel dat gebruik maakt van de CI/CD omgeving goed opgeleid is en dat dit personeel slechts toegang heeft volgens het principe van “least privilege”.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}